\documentclass[main.tex]{subfiles}
\begin{document}
%\mbox{}\vspace{8cm}
%\begin{flushright}
%    \it
%    \Large
% À Benji et Barbara
%\end{flushright}
%
%\cleardoublepage
%
%
%\section*{Acknowledgements}
%TODO
%
%
%
%\cleardoublepage

\mbox{}\vspace{8cm}
\begin{center}
    \large
    This work was funded by Airbus and the French National Association for
    Research and Technology (ANRT) under grant n° 2013/1394.
\end{center}

\cleardoublepage

\begin{center} \LARGE \bf
Abstract
\vspace{5mm} \end{center}
This thesis focuses on the design of safety-critical avionics embedded systems.
During the last 25 years, the need for computational power aboard aircrafts has
been constantly growing. Embedded applications are getting bigger as new
functionalities are introduced. Simultaneously, the current trend in avionics is
going towards deeply integrated systems, following the Integrated Modular
Avionics (or IMA) philosophy where several functions can be co-hosted on a
single execution platform. To support these evolutions, aircraft manufacturers
need to bring more computational power aboard and to share it safely among
multiple systems. The emergence of promising technologies such as many-core
processors thus appears as a good opportunity to tackle these two challenges at
once.  However, safety-critical systems are required to meet not only
functional, but also non-functional requirements resulting from safety
constraints, performance issues or control theory. In particular, control laws
are verified for specific latencies, thus imposing stringent \emph{timing}
constraints on how they can be implemented in software. As for the other parts
of the aircraft, safety-related software components are also legally required to
be \emph{certified}. Thus, among other constraints, certification authorities
require the validation of the timing behaviour of these systems by computing
safe upper-bounds on their Worst Case Execution Times (or WCET). Unfortunately,
computing WCETs is becoming increasingly harder as the architectures of
micro-processors are becoming more and more complex, thus dramatically
increasing software certification efforts.\\

In this thesis, we study the suitability of the distributed architecture of
many-core processors for the design of highly constrained real-time systems as
is the case in avionics. We firstly propose a thorough analysis of an existing
COTS processor, namely the \mppalong, and we identify some of its shared
resources to be paths of interference when shared among several applications. We
provide an execution model to restrict the access to these resources in order to
mitigate their impact on WCETs and to temporally isolate co-running
applications. We describe in detail how such an execution model can be
implemented with a hypervisor which practically provides the expected property
of temporal isolation at run-time. Based on this, we formalize a notion of
\emph{partition} which represents the association of an application with a
resource \emph{budget}. In our approach, an application placed in a partition is
guaranteed to be temporally isolated from applications placed in other
partitions. Then, assuming that applications and resource budgets are given, we
propose to use constraint programming in order to verify automatically whether
the amount of resources requested by a budget is sufficient to meet all of the
application's constraints. Simultaneously, when a budget is valid, our approach
computes a schedule of the application on the subset of the processor's
resources allocated to it.  \\

Overall, we provide an end-to-end integration framework enabling to share a
many-core architecture safely, and to leverage its parallel computational power
for highly constrained workloads. By doing so, we pave the way for the design of
future embedded avionics computers based on many-core processors.

\cleardoublepage



\begin{center} \LARGE \bf
Résumé
\vspace{5mm} \end{center}
La problématique considérée dans cette thèse concerne la conception des systèmes
avioniques embarqués soumis à des contraintes de sûreté de fonctionnement.  Les
besoins en puissance de calcul à bord des avions augmentent régulièrement depuis
25 ans.  Les applications embarquées grossissent à cause de l'ajout de nouvelles
fonctionnalités.  De plus, les choix de conception tendent vers des systèmes
toujours plus intégrés.  En particulier l'Avionique Modulaire Intégrée (ou
\emph{IMA} en anglais) permet l'hébergement de plusieurs fonctions sur une seule
cible d'exécution.  Pour accompagner ces évolutions, les avionneurs doivent
apporter davantage de puissance de calcul à bord et être capables de la partager
entre plusieurs systèmes.  L'émergence de technologies prometteuses telles que
les processeurs pluri-c\oe{}urs semble ainsi être une bonne opportunité pour
résoudre ces deux problèmes.  Cependant, les systèmes embarqués critiques
doivent non seulement respecter des exigences fonctionnelles, mais aussi des
exigences non fonctionnelles découlant de contraintes de sûreté, de performance
ou bien de l'automatique.  En particulier, des contraintes \emph{temporelles}
fortes sont imposées sur leur implantation logicielle.  Comme pour les autres
parties d'un avion, les composants logiciels critiques se doivent d'être
\emph{certifiés}. Ainsi, les autorités de certification imposent notamment
qu'une validation temporelle de ces systèmes soit effectuée par le calcul du
temps d'exécution pire-cas (ou \emph{WCET} en anglais) des programmes.
Malheureusement, calculer des WCETs peu pessimistes s'avère être de plus en plus
difficile à mesure que les architectures des processeurs se complexifient. \\

Dans cette thèse, nous étudions l'adéquation de l'architecture distribuée des
processeurs pluri-c\oe{}urs avec les besoins des concepteurs de systèmes temps
réels avioniques. Nous proposons d'abord une analyse détaillée d'un processeur
sur étagère (COTS), le \mppalong, et nous identifions certaines de ses
ressources partagées comme étant les goulots d'étranglement limitant à la fois
la performance et la prédictibilité lorsque plusieurs applications s'exécutent.
Pour limiter l'impact de ces ressources sur les WCETs, nous définissons
formellement un modèle d'exécution isolant temporellement les applications
concurrentes.  Son implantation est réalisée au sein d’un hyperviseur offrant à
chaque application un environnement d'exécution isolé et assurant le respect des
comportements attendus en ligne.  Sur cette base, nous formalisons la notion de
\emph{partition} comme l'association d'une application avec un \emph{budget} de
ressources matérielles. Dans notre approche, les applications s'exécutant au
sein d'une partition sont garanties d'être temporellement isolées des autres
applications. Ainsi, étant donné une application et son budget associé, nous
proposons d'utiliser la programmation par contraintes pour vérifier
automatiquement si les ressources allouées à l'application sont suffisantes pour
permettre son exécution de manière satisfaisante. Dans le même temps, dans le
cas où un budget est effectivement valide, notre approche fournit un
ordonnancement et un placement complet de l'application sur le sous-ensemble des
ressources du processeur allouées à sa partition.\\

De manière générale, nous proposons un atelier d'intégration de bout en bout qui
permet de partager une architecture pluri-c\oe{}urs de manière sûre et
d'exploiter sa puissance de calcul parallèle pour des applications contraintes.
De ce fait, cet atelier est un premier pas vers la conception de calculateurs
avioniques futurs à base de processeurs pluri-c\oe{}urs.

\cleardoublepage


%\section*{Remerciements}
\begin{center} \LARGE \bf
Remerciements
\vspace{10mm} \end{center}


Je tiens tout d'abord à remercier l'ensemble des membres de mon jury: Isabelle
Puaut pour avoir accepté de le présider;  Emmanuel Grolleau et Laurent Pautet
pour la patience et la bienveillance dont ils ont fait preuve en tant que
rapporteurs; et enfin Claire Maiza et Jean-Luc Béchennec pour avoir accepté d'en
faire partie. \\

Un très grand merci à mes cinq encadrants pour leur optimisme et pour avoir tenu
bon par vents et marées. Merci à Claire Pagetti pour sa patience et sa rigueur
dont j'ai eu bien besoin pendant ces trois années. Merci à Éric Noulard pour sa
présence et ses conseils et à qui je souhaite sincèrement le meilleur dans sa
nouvelle vie. Merci à Pascal Maurère pour sa gentillesse et son humanité qui
m'ont beaucoup touché et m'ont aidé à ne pas baisser les bras dans les moments
difficiles. Merci à Benoît Triquet grâce à qui j'ai énormément appris et qui
n'apparait pas officiellement comme encadrant de ce travail pour des raisons
purement administratives ne représentant pas la réalité. Et merci à Pascal
Sainrat pour avoir toujours continué à être présent, et ce malgré toutes les
difficultés et les changements d'encadrement. \\

Je tiens également à remercier sincèrement Michel Pasquier qui, bien qu'ayant
suivi un chemin différent, a été à l'initiative de ce projet de thèse et sans
qui je ne serais donc pas là où j'en suis aujourd'hui. Merci à toutes celles et
ceux que j'ai pu rencontrer à Airbus ou à l'ONERA et grâce a qui j'ai pris un
vrai plaisir à aller travailler pendant trois ans. \\

Je voudrais remercier du fond du cœur toute ma famille et tous mes amis qui
m'ont toujours soutenu et supporté (même quand j'étais très pénible). Et bien
sûr, merci à toi Ingrid, pour avoir rendu ces années tellement plus belles.\\

Je dédie mon travail à Barbara qui a tracé le chemin que nous avons parcouru et
à Benji qui me manque chaque jour.

\cleardoublepage

\end{document}
